[第一期：websocket（2022.5.13）](https://aib4es12q1.feishu.cn/docs/doccnwVQ2IBmj7RIViGQ8uFJwAb)
## webscoket是什么
- websocket是一种基于TCP的全双工网络通信协议
- websocket 使得客户端和服务器之间的数据交换变得更加简单，允许服务端主动向客户端推送数据。
- 在 websocket API 中，浏览器和服务器只需要完成一次握手，两者之间就可以创建持久性的连接，并进行双向数据传输。

## websocket的优点
- 较少的控制开销：在连接创建后，服务器和客户端之间交换数据时，用于协议控制的数据包头部相对较小；
- 更强的实时性：由于协议是全双工的，所以服务器可以随时主动给客户端下发数据。相对于 HTTP 请求需要等待客户端发起请求服务端才能响应，延迟明显更少
- 保持连接状态：与 HTTP 不同的是，WebSocket 需要先创建连接，这就使得其成为一种有状态的协议，之后通信时可以省略部分状态信息
- 更好的二进制支持：WebSocket 定义了二进制帧，相对 HTTP，可以更轻松地处理二进制内容
- 可以支持扩展：WebSocket 定义了扩展，用户可以扩展协议、实现部分自定义的子协议
## 应用场景举例
对实时性要求比较高的业务场景，比如
- 数字货币交易系统
- 在线多人协同编辑
- 直播弹幕
- 消息订阅
- 视频会议
- 。。。。
## websocket请求
### 握手
#### 客户端：申请协议升级
```
GET / HTTP/1.1
Host: localhost:9999
Origin: http://127.0.0.1:80
Connection: Upgrade
Upgrade: websocket
Sec-WebSocket-Version: 13
Sec-WebSocket-Key: e4v7OerxFTwr6we3fgcectw==
```

- Connection: Upgrade：表示要升级协议
  Upgrade: websocket：表示要升级到 websocket 协议。
- Sec-WebSocket-Version: 13：表示 websocket 的版本。如果服务端不支持该版本，需要返回一个 Sec-WebSocket-Versionheader ，里面包含服务端支持的版本号。
- Sec-WebSocket-Key：与后面服务端响应首部的 Sec-WebSocket-Accept 是配套的，提供基本的防护，比如恶意的连接，或者无意的连接。
#### 服务端：响应协议升级
服务端返回内容如下，状态代码101表示协议切换。完成协议升级后，数据交互都按照新的协议来进行传输。
```
HTTP/1.1 101 Switching Protocols
Connection:Upgrade
Upgrade: websocket
Sec-WebSocket-Accept: Ky4OPIJ16jhfJNC7bP8dTKFDPK=

```

### 数据帧
WebSocket 客户端、服务端通信的最小单位是 帧（frame），由 1 个或多个帧组成一条完整的 消息（message）。

发送端：将消息切割成多个帧，并发送给服务端；
接收端：接收消息帧，并将关联的帧重新组装成完整的消息；
#### 数据帧格式概览

下面 WebSocket 数据帧的统一格式。

从左到右，单位是比特。比如 FIN、RSV1各占据 1 比特，opcode占据 4 比特。

内容包括了标识、操作代码、掩码、数据、数据长度等。
```
  0                   1                   2                   3
  0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1
 +-+-+-+-+-------+-+-------------+-------------------------------+
 |F|R|R|R| opcode|M| Payload len |    Extended payload length    |
 |I|S|S|S|  (4)  |A|     (7)     |             (16/64)           |
 |N|V|V|V|       |S|             |   (if payload len==126/127)   |
 | |1|2|3|       |K|             |                               |
 +-+-+-+-+-------+-+-------------+ - - - - - - - - - - - - - - - +
 |     Extended payload length continued, if payload len == 127  |
 + - - - - - - - - - - - - - - - +-------------------------------+
 |                               |Masking-key, if MASK set to 1  |
 +-------------------------------+-------------------------------+
 | Masking-key (continued)       |          Payload Data         |
 +-------------------------------- - - - - - - - - - - - - - - - +
 :                     Payload Data continued ...                :
 + - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - +
 |                     Payload Data continued ...                |
 +---------------------------------------------------------------+
```
- FIN：1 个比特。
  如果是 1，表示这是 消息（message）的最后一个分片（fragment），如果是 0，表示不是是 消息（message）的最后一个 分片（fragment）。

- RSV1, RSV2, RSV3：各占 1 个比特。
  一般情况下全为 0。当客户端、服务端协商采用 WebSocket 扩展时，这三个标志位可以非 0，且值的含义由扩展进行定义。如果出现非零的值，且并没有采用 WebSocket 扩展，连接出错。

- Opcode: 4 个比特。
  操作代码，Opcode 的值决定了应该如何解析后续的 数据载荷（data payload）。如果操作代码是不认识的，那么接收端应该 断开连接（fail the connection）。可选的操作代码如下：

%x0：表示一个延续帧。当 Opcode 为 0 时，表示本次数据传输采用了数据分片，当前收到的数据帧为其中一个数据分片。
%x1：表示这是一个文本帧（frame）
%x2：表示这是一个二进制帧（frame）
%x3-7：保留的操作代码，用于后续定义的非控制帧。
%x8：表示连接断开。
%x9：表示这是一个 ping 操作。
%xA：表示这是一个 pong 操作。
%xB-F：保留的操作代码，用于后续定义的控制帧。
- Mask: 1 个比特。
  表示是否要对数据载荷进行掩码操作。从客户端向服务端发送数据时，需要对数据进行掩码操作；从服务端向客户端发送数据时，不需要对数据进行掩码操作。

如果服务端接收到的数据没有进行过掩码操作，服务端需要断开连接。

如果 Mask 是 1，那么在 Masking-key 中会定义一个 掩码键（masking key），并用这个掩码键来对数据载荷进行反掩码。所有客户端发送到服务端的数据帧，Mask 都是 1。

- Payload length：数据载荷的长度
  单位是字节。为 7 位，或 7+16 位，或 1+64 位。

假设数 Payload length === x，如果

x 为 0~126：数据的长度为 x 字节。
x 为 126：后续 2 个字节代表一个 16 位的无符号整数，该无符号整数的值为数据的长度。
x 为 127：后续 8 个字节代表一个 64 位的无符号整数（最高位为 0），该无符号整数的值为数据的长度。
此外，如果 payload length 占用了多个字节的话，payload length 的二进制表达采用 网络序（big endian，重要的位在前）。

- Masking-key：0 或 4 字节（32 位）
  所有从客户端传送到服务端的数据帧，数据载荷都进行了掩码操作，Mask 为 1，且携带了 4 字节的 Masking-key。如果 Mask 为 0，则没有 Masking-key。

备注：载荷数据的长度，不包括 mask key 的长度。

- Payload data：(x+y) 字节
  载荷数据：包括了扩展数据、应用数据。其中，扩展数据 x 字节，应用数据 y 字节。

- 扩展数据：如果没有协商使用扩展的话，扩展数据数据为 0 字节。所有的扩展都必须声明扩展数据的长度，或者可以如何计算出扩展数据的长度。此外，扩展如何使用必须在握手阶段就协商好。如果扩展数据存在，那么载荷数据长度必须将扩展数据的长度包含在内。

- 应用数据：任意的应用数据，在扩展数据之后（如果存在扩展数据），占据了数据帧剩余的位置。载荷数据长度 减去 扩展数据长度，就得到应用数据的长度。

#### 

